\documentclass{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[T1]{fontenc}

%%%%%%%%%%%%%%%% Lengths %%%%%%%%%%%%%%%%
\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.3cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.3cm}

%%%%%%%%%%%%%%%% Variables %%%%%%%%%%%%%%%%
\def\projet{2}
\def\titre{Résolution de systèmes linéaires, application à l'équation de la chaleur}
\def\groupe{1}
\def\equipe{5}
\def\responsible{sdribialaou}
\def\secretary{cdomas}
\def\others{mbouhaja, alagraoui001}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%% Header %%%%%%%%%%%%%%%%
\noindent\begin{minipage}{0.98\textwidth}
  \vskip 0mm
  \noindent
  { \begin{tabular}{p{7.5cm}}
      {\bfseries \sffamily
        Projet \projet} \\ 
      {\itshape \titre}
    \end{tabular}}
  \hfill 
  \fbox{\begin{tabular}{l}
      {~\hfill \bfseries \sffamily Groupe \groupe\ - Équipe \equipe
        \hfill~} \\[2mm] 
      Responsable : \responsible \\
      Secrétaire : \secretary \\
      Codeurs : \others
    \end{tabular}}
  \vskip 4mm ~

  ~~~\parbox{0.95\textwidth}{\small \textit{Résumé~:} \sffamily Le but de ce projet consiste à implémenter des algorithmes de résolution de systèmes linéaires de grande taille, et à les appliquer à un problème de résolution d’équation aux dérivées partielles. Dans ce projet, on considère uniquement des systèmes linéaires symétriques, définis positifs et creux (ne comportant que relativement peu d’éléments non nuls), et on exploite ces trois propriétés pour obtenir des algorithmes plus efficaces. }
  \vskip 1mm ~
\end{minipage}

%%%%%%%%%%%%%%%% Main part %%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Résolution de systèmes linéaires}
% Soit un système linéaire $A.x = b$ où $A$ est une matrice carrée de taille $(n,n)$ et $b$ et $x$ deux vecteurs colonnes de taille $n$ avec $n$ un entier naturel. La résolution de ce système consiste à trouver des valeurs du vecteur $x$ qui le vérifie. Pour cela, les études en algèbre linéaire fournissent plusieurs méthodes qui peuvent être directes ou itératives.

% Les méthodes directes sont souvent plus précises mais peuvent être plus coûteuses en termes de temps de calcul et de mémoire, tandis que les méthodes itératives sont plus efficaces pour les systèmes linéaires très grands mais nécessitent souvent une bonne approximation initiale et une méthode de convergence adaptée.

% Dans ce projet, on s'intéresse aux deux méthodes avec l'exemple de la décomposition de cholesky pour les méthodes directes et la méthode du gradient conjugué pour les méthodes itératives.
Pour résoudre un système linéaire $A.x = b$, ils existent deux approches principales: les méthodes directes et les méthodes itératives. Les méthodes directes sont plus précises mais peuvent être plus coûteuses en termes de temps de calcul et de mémoire, tandis que les méthodes itératives sont plus efficaces pour les systèmes linéaires très grands, mais nécessitent souvent une bonne approximation initiale et une méthode de convergence adaptée. Nous explorons les deux approches dans ce projet, avec la décomposition de $Cholesky$ comme exemple de méthode directe et la méthode du gradient conjugué comme exemple de méthode itérative.
\subsection{Décomposition de Cholesky}
Soit $(E) : A.x = b$ un système linéaire où $A$ est une matrice symétrique définie positive de taille $(n,n)$
et $b$ et $x$ deux vecteurs colonnes de taille $n$ avec $n$ un entier naturel.
L'algorithme de $cholesky$ consiste à factoriser la matrice $A$ sous la forme d’un produit $ T^{t}.T$ où $T$
est une matrice triangulaire inférieure obtenue par les formules suivantes :

\[ \large t_{i, j} = \left\{
    \begin{array}{cr}
        \rule{0pt}{2.5ex} \sqrt{ a_{i,i} - \sum_{k=1}^{i-1} t_{i,k}^{2}} & \mbox{si } i=j \\
        \rule{0pt}{4ex} \frac{ \LARGE a_{i,j} - \sum_{k=1}^{i-1} t_{i,k}t_{j,k} } {a_{i,i}}& \mbox{si i $\leq$ j}
    \end{array}
\right.\]
\subsubsection{Implémentation de l'algorithme}
Le principe algorithmique de la fonction $cholesky(A)$ consiste à créer une matrice nulle $T$ de taille $(n,n)$, puis effectue 
un parcours de la matrice $A$ avec deux boucles imbriquées. D'après les formules précédentes, le calcul du coefficient $t_{i,j}$ 
à chaque itération $i$ est en complexité $O(i)$. Et puis le calcul de toutes les colonnes $C_{j}$ avec $i\leq j$ est en complexité 
$O(\frac{n(n-i)}{2})$. En conclusion, l'algorithme est en complexité $O(\frac{n^{3}}{4})$.
\subsection{Génération de matrices symétriques définies positives creuses}
Les matrices symétriques définies positives creuses sont des matrices qui contiennent un certain nombre de coefficients nuls, 
ils sont utiles dans le préconditionnement des systèmes linéaires. Afin de générer des telles matrices avec un nombre de termes 
extra-diagonaux non nuls réglable, on profite de la propriété qui dit que toute matrice symétrique dont tous les coefficients sont 
positives est une matrice définie positive. Ainsi, l'algorithme crée une matrice nulle est la remplit avec des valeurs positives, 
en veillant à ce que la matrice reste symétrique, jusqu'à atteindre le nombre de coefficients non nuls désiré.

\subsection{Méthode du gradient conjugué}

On définit l'erreur relative $rsnew$ telle que :
\begin{equation*}
  rsnew~=~((b-A.x)^{T}(b-A.x))^{\frac{1}{2}}
\end{equation*}
La méthode du gradient conjugué consiste à trouver une solution $x$ en minimisant
$rsnew$ de manière itérative. 
Cette méthode calcule d'abord une direction de descente en choisissant  ($p=b-Ax$) comme 
première direction de recherche. Ce calcul est ensuite mis à jour : à chaque étape, on calcule une nouvelle 
direction en combinant la direction précédente avec la nouvelle direction de 
recherche ($r=r+\beta*p$). Après un nombre fini d'itérations\footnote{correspondant à la taille du vecteur b}
notre algorithme converge vers la solution optimale avec une erreur relative minimale.


\paragraph{Exemple}
On montre dans cette partie la valeur du vecteur x à chaque itérations dans la fonction
du gradient conjugué. Donc on prend une matrice d'ordre 3 et un vecteur b qui sont définie comme suit:

$A=
\begin{pmatrix}
  3&2&-5 \\ 1&5&10 \\ 6&4&5
\end{pmatrix}
$
$b=
\begin{pmatrix}
  20 
  \\ -7 \\
    5
\end{pmatrix}
$


\section{Application à l'équation de la chaleur}
\subsection{Méthode du gradient conjugué}

\end{document}
